\chapter{Quelle réforme du droit d'auteur ?}
Le Parti Pirate Suédois ne veut pas abolir le droit d’auteur, il veut le réformer. Il faut garder l'exclusivité commerciale pour permettre aux modèles
économiques actuellement viables de le rester. Nous voulons essentiellement rendre tous les usages et
copies non-commerciaux libres, ainsi que réduire la durée de
protection. 

Notre proposition peut être résumée en six mesures détaillées et expliquées ci-dessous.

\section{Pas de changement sur le droit moral}
\begin{mesure}
 Personne ne devrait être autorisé à déclarer qu’il est Paul Mc Cartney s’il ne l’est pas. Ce devrait
être illégal. « Rendre à César ce qui est à César » est une maxime qui met tout le monde d’accord.
\end{mesure}

Dans les faits, la nétiquette est souvent
plus stricte sur le sujet que n’importe quelle législation relative au droit d’auteur.

Les blogueurs ont tendance à citer leurs sources d’une façon qui fait bien plus que respecter le
minimum légal. Il y a plusieurs raisons à cela. Cela rend votre blogue plus crédible si vous donnez
les liens vers vos sources afin que vos lecteurs puissent en vérifier l’origine s'ils le
souhaitent. Les personnes que vous citez sont contentes, elles seront donc plus enclines à citer
votre propre blogue si l’occasion s’y présente, et votre trafic augmentera. Voilà les raisons
pratiques pour lesquelles il est dans l’intérêt d’un blogueur d’être plus généreux au niveau des citations
de ses sources que ne l’exige aucune loi.

Mais il y a aussi le sentiment humain que si vous avez trouvé quelque chose d’intéressant de votre
point de vue, vous souhaitez en retour manifester votre gratitude. C’est un aspect très positif de
la nature humaine.

Le droit d’être reconnu en tant qu’auteur sur Internet n’est pas menacé. Nous proposons donc de
laisser inchangé ce point de la législation du droit d’auteur.
\section{Partage non-commercial gratuit}

Jusqu’il y a 20 ans, le droit d’auteur concernait à peine le commun des mortels. Les régulations
visaient les acteurs commerciaux, comme les labels ou maisons d’édition.

Les citoyens qui voulaient copier un poème et l’envoyer à leur amoureux ou enregistrer une chanson
sur une cassette et la donner à un ami n’avaient pas à s’inquiéter des poursuites judiciaires.

Mais aujourd’hui, le droit d’auteur a évolué de telle sorte qu’il impose de graves restrictions sur
la vie quotidienne des individus. Alors que la technologie a rendu le partage de plus en plus
simple, la législation a évolué dans le sens inverse, vers une criminalisation croissante de ce
partage.
\begin{mesure}
 Nous voulons que le droit d’auteur redevienne ce pourquoi il a été conçu, et rendre clair qu’il ne
doit réguler que les échanges commerciaux. Copier ou utiliser un travail protégé sans but lucratif
ne devrait jamais être interdit. Le pair à pair est, entre autres, une bonne raison pour cette
légalisation.
\end{mesure}

On devrait conserver le droit d’auteur, mais le restreindre aux cas où il y a une intention
lucrative ou commerciale. Toutes les copies et usages non commerciaux, tel que le partage de
fichiers entre particuliers, devraient être légalisés. On peut ajouter cela comme restriction dans la législation
relative au droit d’auteur, en conformité avec les traités internationaux tels que la convention de
Berne\footnote{\url{http://www.wipo.int/treaties/fr/ip/berne/trtdocs_wo001.html}} ou celui de
l’Organisation Mondiale de la Propriété
Intellectuelle\footnote{\url{http://www.wipo.int/treaties/fr/ip/wct/trtdocs_wo033.html}}.

\subsection[Inéluctable, indispensable, inoffensif, et facile à mettre en place]{Une telle avancée est}

\begin{itemize}
 \item \emph{inéluctable}
 
 Si vous pensez que ce serait une bonne chose si tous les échanges illégaux de fichiers
disparaissaient, c’est votre droit. Mais ça
ne change rien à la réalité. 

La limitation du partage de fichiers par les lois et la répression ne
fonctionnent pas. Le partage de fichier est là pour durer, que vous l’approuviez ou non.
\item \emph{indispensable}

Nous verrons pourquoi les tentatives d’imposer
l’interdiction du partage de fichiers mettent en danger les droits fondamentaux en Europe et
ailleurs. 

Cela serait une solution inacceptable même si ça fonctionnait, ce qui n’est pas le cas, et même si le secteur de la culture était réellement en train de mourir, ce qui n’est également pas le
cas.

\item \emph{inoffensive}

Nous verrons que les artistes et le secteur de la
culture, dans leur ensemble, se portent bien malgré le partage de fichiers (ou peut être grâce à
lui), il n’y a donc pas de réel problème à résoudre.

Si la portée du droit d’auteur est réduite pour couvrir seulement les activités commerciales, cela
ne présente pas de problèmes majeurs à la société. Il y a quelques ajustements à effectuer (en
particulier la durée déraisonnable de protection), mais il n’y a en principe aucun problème à
appliquer le droit d’auteur seulement pour les usages à visée commerciale.

\item \emph{facile à mettre en place}

La raison est très simple. « Suivre l’argent » suffit aux autorités pour leur permettre de garder une trace des activités
commerciales.

Si un entrepreneur souhaite gagner de l’argent, la première des choses qu’il doit faire, c’est faire connaître au plus grand nombre possible ce qu’il a à proposer. Mais s'il propose quelque
chose d’illégal, cela arrivera aux oreilles de la police avant qu’il ait eu le temps d’attirer une
clientèle importante.

Aucune restriction supplémentaire des droits fondamentaux n’est nécessaire. Les systèmes de contrôle
déjà en place pour d’autres raisons suffisent pour garder une trace des activités commerciales.

\end{itemize}

\subsection{Du commercial et du non-commercial}
Il est vrai qu’il y a une zone d’ombre entre les activités commerciales et non commerciales, mais
c’est un problème que les tribunaux ont déjà résolu à de nombreuses reprises dans des domaines
différents.

Nous possédons déjà un arsenal juridique qui fait la distinction entre intention commerciale et non
commerciale, incluant la législation sur le droit d’auteur telle qu’elle existe aujourd’hui. C’est
une bonne chose que les tribunaux aient déjà établi une jurisprudence afin de déterminer ce qui est
commercial ou pas.

Si vous avec besoin d’une réponse détaillée pour savoir où se situe la limite dans votre cas, vous devriez poser la
question à un avocat spécialiste du droit d’auteur (et payer 300 € de l’heure).

Mais de façon générale, la limite entre activité commerciale et non commerciale est grossièrement à
l’endroit où vous vous y attendiez. Si en tant que personne privée vous possédez un blogue sans
aucune publicité, c’est non commercial.

Si vous percevez quelques euros par mois de Google Ads, votre blogue est probablement encore non
commercial, du moment que c’est un montant restreint et que votre but premier n’est pas de gagner de
l’argent avec. Mais si c’est un blogue important qui génère des revenus substantiels de la
publicité, il franchit sûrement la ligne et devient commercial.

Il y a plusieurs licences basées sur le droit d’auteur, y compris les licences Creative Commons
Attribution Non Commerciale\footnote{\url{http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/fr/}}, qui
font usage de cette définition déjà existante.

Même s’il est vrai que tracer la ligne de démarcation peut parfois poser problème, cela a déjà été résolu de
façon raisonnable.
\section{20 ans de monopole commercial}

L’essentiel de l’industrie du divertissement actuelle est bâtie sur l’exclusivité commerciale des
travaux protégés. Nous voulons sauvegarder cette activité. Mais les durées d’exclusivité actuelles
sont absurdes. Aucun investisseur ne voudrait attendre un retour sur investissement aussi long.
\begin{mesure}
 Nous souhaitons raccourcir les durées de protection à quelque chose de raisonnable à la fois du
point de vue de la société et des investisseurs, et nous proposons 20 années à partir de la
publication.

Nous souhaitons la même période de protection pour tous les types de création.
\end{mesure}

\subsection{À productions différentes, durées différentes ?}

Ne serait-il pas judicieux d’avoir des durées de protection différentes pour les différents types de
création ? Vingt années de protection pour un programme informatique a certainement différentes
implications que vingt années pour un morceau de musique ou un film. Ne serait-il pas mieux
d’adapter les durées de protection selon ce qui est raisonnable pour chaque type de création ?

C’est en fait ce que je (Christian Engström) pensais moi-même, jusqu’à ce que j’en discute avec un
ami qui était complètement d’accord. Lorsque l’on a commencé à discuter, nous étions tous les deux
d’accord qu’il serait raisonnable d’avoir des durées de protections différentes puisque les marchés
fonctionnent différemment suivant les secteurs.

Moi, qui ait une formation de développeur, je pensais qu’il était assez raisonnable d’avoir une
protection plus longue pour les programmes informatiques, puisque assez souvent ils continuent
d’être utilisés longtemps après avoir été écrits. Du code que j’ai écrit dans les années 84-86
tourne encore en production aujourd’hui, et continue de générer des profits pour ces compagnies.
C’est différent d’une chanson de « pop », qui au mieux est populaire durant une année, avant de
tomber dans l’oubli. C’était mon ressenti.

Mais mon ami, qui a une formation de musicien (mais qui est maintenant un juriste spécialiste du
droit d’auteur, puisqu’il est plus facile d’en vivre), avait une opinion complètement opposée. Il
voyait les programmes informatiques comme quelque chose que l’on met à jour au moins tous les 2-3
ans. Les logiciels plus anciens n’ayant plus de valeur commerciale, il devait être suffisant de les
protéger pour une durée assez courte. La musique par contre, très souvent existe pour toujours, donc
la durée de protection pour la musique devrait être bien plus longue. C’était son ressenti.


\subsection{Rares sont les œuvres qui traversent les siècles}

Voilà comment ça ce passe normalement, m’a dit mon ami qui avait eu des discussions similaires
avec d’autres personnes. Pour le type de création qui est le plus proche de ta sensibilité, tu
trouves raisonnable qu’il bénéficie d’une protection plus longue que tous les autres. C’est de cette
façon que la plupart des gens réagissent apparemment.

Pour cette raison, nous ne serions probablement pas d’accord sur les types de créations qui
devraient bénéficier d’une durée de protection plus courte ou plus longue.

Dans ce genre de discussions, pour lesquelles vous essayez de tomber d’accord sur une durée limite
de x années, c’est dans la nature des choses que toutes les suggestions pour la valeur de x tendent
à être quelque peu arbitraires et tombées du ciel. Devoir définir des valeurs semi-arbitraires pour
chaque catégorie de production est encore plus compliqué, et cela réduit les chances de trouver une
solution que l’on peut défendre de façon objective.

\subsection{Une durée rationnelle pour un investisseur}

Si vous regardez la question du point de vue d’un investisseur, les choses deviennent
différentes. L’industrie de la musique à beau être très différente du secteur logiciel, ils ont
quelque chose en commun. L’argent c’est de l’argent, quelque soit le secteur dans lequel vous
choisissez d’investir.

Lorsqu’un investisseur prend la décision d’investir dans un projet, quelle que soit l’industrie – cela
peut être la musique, le cinéma, le logiciel grand public, ou tout autre chose – cet investisseur
établira sa stratégie avec une limite de temps pour obtenir un retour sur investissement. Si le
projet se développe selon les prévisions, il est supposé couvrir ses coûts et dégager des bénéfices
dans les x années. Si tel n’est pas le cas, c’est un échec.

X est toujours petit dans ce genre de prévisions. Que quelqu’un établisse une stratégie de
développement concernant un projet culturel dont le délai de retour sur investissement est supérieur
à trois ans, est hautement improbable. Les personnes qui construisent des ponts, des réacteurs
nucléaires et autres infrastructures, effectuent évidemment des investissements à plus long terme,
mais en dehors de ces industries, les stratégies de développement de plus de trois ans ne sont
vraiment pas courantes en général.

C’est encore plus vrai dans le domaine de la culture. Qui peut prédire ce qui sera à la mode dans
deux ou trois ans, dans un paysage aussi changeant que celui de la culture ? On attend de la plupart
des projets culturels qu’ils s’autofinancent et génèrent des bénéfices dans l’année.

En considérant les durées de protections du point de vue d’un investisseur, on peut justifier le
fait d’avoir les mêmes durées pour toutes les créations. Le but de l’exploitation exclusive du droit
d’auteur est d’attirer les investisseurs vers le marché de la culture. Et les investisseurs pensent
la même chose sans tenir compte de ce dans quoi ils sont en train d’investir.

Un projet doit s’autofinancer et dégager des bénéfices dans l’année ou les suivantes, autrement
c’est un échec. La faible probabilité que le projet que vous avez financé se révèle indémodable et
continue de générer des profits pendant des décennies est une chance pour l’investisseur, mais ça
n’a pas sa place dans un projet de développement sérieux.

\subsection{Pourquoi pas moins ?}

Notre proposition d’une durée de protection de 20 années est un compromis pragmatique. Même s'il y
a des arguments recevables pour lesquels 5 années ou même moins seraient suffisants du point de vue
de la société, beaucoup de gens pensent encore instinctivement que 5 années seraient trop courtes,
au moins dans certains cas.

Et plutôt que de s’enliser dans des disputes non productives à propos de ce qui restera toujours, au
moins pour partie, des chiffres arbitraires, nous choisissons 20 ans.

L’important c’est de se débarrasser des durées de protection actuelles d’une vie ou plus. Ces
longues périodes sont clairement néfastes pour la société, puisqu’elles gardent la plupart de notre
héritage culturel commun bloqué même longtemps après que la majorité des productions aient perdu
toute valeur commerciale pour les ayants-droits. C’est une perte sèche économiquement parlant, et un
scandale culturellement parlant.

Si les durées de protections étaient réduites à 20 ans, cela résoudrait la plupart des problèmes «
du trou noir du 20\ieme siècle », et permettrait aux bibliothécaires et archivistes de commencer
l’urgente tâche de préservation des créations du 20\ieme siècle qui se dégradent dans les archives, en
les numérisant. Cinq ou dix ans seraient plus appropriés pour favoriser l’archivage, mais 20 ans
devraient convenir.

Dans le même temps, 20 ans est encore suffisant pour nourrir le rêve plaisant (mais hautement
improbable) de créer un succès majeur indémodable qui génère des revenus durant des décennies. Si
votre prochain projet trouve le bon filon et vous propulse soudainement sous les feux des
projecteurs pour longtemps tel Paul Mc Cartney ou ABBA, 20 ans devraient
être plus que suffisants pour que vous deveniez très riche, et que vous n’ayez plus jamais jamais à
vous soucier d’argent.
\section{Enregistrement après 5 ans}

Les œuvres orphelines sont un vrai problème. Bien souvent il est difficile de localiser le
propriétaire d’une œuvre mais celui-ci se manifeste quand l’œuvre dérivée est publiée. De plus, la
majorité des œuvres orphelines ont peu ou aucune valeur commerciale, mais il est quand même
impossible de les diffuser sans risquer des poursuites.
\begin{mesure}
 La protection du droit d’auteur devrait être accordée automatiquement dès la publication comme
aujourd’hui, mais si les propriétaires veulent continuer à jouir de leurs droits après les cinq
premières années de publication, ils devraient se manifester de sorte qu’ils soient facilement
trouvables. 
\end{mesure}

\subsection{Le problème des œuvres orphelines}

Une œuvre orpheline est une œuvre encore protégée par le droit d’auteur, mais pour laquelle le
détenteur des droits n’est pas connu ou ne peut être retrouvé. Cela peut être un livre, une chanson,
un film, une photo ou tout autre création qui tombe sous le coup de la législation relative au droit
d’auteur.

Les œuvres orphelines représentent un important problème pour quiconque souhaite les utiliser. Si
vous le faites sans en avoir obtenu la permission, vous courez le risque que le détenteur des droits
s’en souvienne soudainement, vous intente un procès et vous réclame beaucoup d’argent. Comme nous le
savons tous, les tribunaux peuvent être assez enclins à attribuer des réparations même pour des
violations mineures de droits d’auteur, et à condamner à des sommes astronomiques. Dans la plupart
des cas, le risque n’est tout simplement pas acceptable.

Puisqu’il n’y a pas de détenteur de droits à qui s’adresser pour demander une licence, vous ne
pouvez rien faire. Peu importe combien vous trouvez important de partager cette œuvre avec le reste
du monde, il n’y a aucun moyen de le faire sans enfreindre la loi et sans vous exposer à un grand
risque financier. Les œuvres orphelines sont de fait bloquées par le droit d’auteur.

\subsection{est gigantesque}

Ce n’est pas un problème marginal. Une grande partie de notre héritage culturel commun du 20\ieme
siècle tombe dans cette catégorie. Environ 75\% des livres que Google souhaite numériser dans le
cadre de leur « Google Books initiative » sont épuisés, mais toujours sous droits d’auteur.

Même s’il est théoriquement possible de retrouver le détenteur des droits pour beaucoup de ces
livres en entreprenant une investigation pour chaque cas individuel, cela devient en pratique
infaisable lorsque vous voulez numériser en masse.

Google Books n’est pas le seul projet qui numérise des œuvres et les rend disponibles, même si
c’est celui qui a attiré le plus d’attention dernièrement. Il y a un projet européen appelé
Europeana\footnote{\url{http://www.europeana.eu/portal/}} avec un objectif similaire, ainsi que
l’initiative ouverte du Projet Gutenberg\footnote{\url{http://www.gutenberg.org/wiki/FR_Principal}}.
Tous ces
projets sont freinés par le problème des œuvres orphelines (ou semi orphelines).

Si nous n’agissons pas, une grande part de notre héritage culturel commun du 20\ieme siècle risque de
se retrouver perdue avant qu’il ne soit légal de la sauver pour la postérité.

\subsection{et ne sera pas résolu de sitôt par une réduction de la durée de protection}

Réduire la durée de protection du droit d’auteur à 20 ans résoudrait la plupart de ces problèmes,
mais pour des raisons légales techniques, cela n’arrivera pas de sitôt. Afin de réduire la durée de
production, nous devrons renégocier un certain nombre de traités internationaux relatifs au droit
d’auteur, tels que la Convention de Berne.

Bien que cela représente une tâche difficile, l’Europe possède le pouvoir politique et économique
pour le faire une fois la volonté politique acquise. Mais cela prendra du temps, même dans le
meilleur des cas. Nous avons besoin de quelque chose qui puisse être instauré plus rapidement.

\subsection{mais par cette proposition, facile et gagnant-gagnant.}

Nous proposons que le droit d’auteur (y compris le monopole sur l’exploitation commercial et la
distribution) soit garanti automatiquement sans enregistrement lorsqu’une œuvre est publiée, de la
même façon qu’aujourd’hui. Mais si un détenteur de droits souhaite bénéficier de ce monopole
commercial pendant plus de cinq ans, il devrait lui être demandé d’enregistrer l’œuvre après que
les cinq premières années se soit écoulées.

Les ayants-droits qui n’auraient pas choisi d’enregistrer leur prétention sur une œuvre publiée il
y a plus de 5 ans conserveraient leur droit d’auteur comme tel, mais seraient considérés comme ayant
abandonné leurs droits sur le monopole commercial.

D’un point de vue légal c’est parfaitement compatible avec la Convention de Berne, puisque cela
n’altère pas l’existence du droit, mais ajoute simplement une condition raisonnable et justifiée
pour pouvoir exercer ce droit.

Tout ce que nous disons c’est que si vous désirez une rémunération pour l’usage d’une œuvre plus
vieille que 5 ans, vous devez faire savoir auprès d’une base de données publique comment vous
contacter et où vous faire parvenir l’argent. Ce n’est pas une demande déraisonnable.

Dans le même temps, l’existence de bases de données publiques, dans lesquelles les détenteurs des
droits en questions peuvent facilement être retrouvés par tous ceux intéressés par l’obtention d’une
licence commerciale d’une œuvre, sera bien évidemment bénéfique aux détenteurs de droits. Si vous
voulez vendre quelque chose, rendre votre identité connue de potentiels acheteurs est bien sûr dans
votre propre intérêt.

L’enregistrement après 5 années est une proposition gagnant-gagnant qui peut être instaurée
rapidement et facilement.
\section{Utilisation gratuite d’extraits}

La législation très restrictive d’aujourd’hui est un obstacle majeur pour les musiciens et
cinématographes. 

\begin{mesure}
 Nous voulons changer la situation en introduisant des exceptions claires de droit
au remix ou à la parodie, de même que de droits de citation pour les matériaux audiovisuels qui se
calquent sur la législation existante pour les textes.
\end{mesure}

Dans sa description du documentaire « Copyright Criminals », la chaîne de télévision américaine PBS
écrit\footnote{\url{http://www.pbs.org/independentlens/copyright-criminals/film.html}}:
\begin{quotation}
 Bien avant que les gens ne commencent à poster leurs propres vidéos de compilation sur la toile,
les
musiciens hip-hop perfectionnèrent l’art du montage audio grâce au sample . Le sample – ou riff –
est aussi vieux que la musique elle-même, mais les nouvelles technologies développées dans les
années 80 et 90 rendirent plus simple la réutilisation d’enregistrements audio existants. Des groupes
comme Public Enemy, De La Soul et les Beastie Boys créèrent des jeux complexes de rythmes,
références et d’enchevêtrement des originaux et de sons ad-hoc. Mais au début des années 1990, le
sampling s’est heurté à la loi. Lorsque les avocats de l’industrie du disque s’en sont mêlés, ce qui
était autrefois appelé « mélodie empruntée » devint une violation du droit d’auteur.

Copyright Criminals étudie la valeur créative et commerciale du sample, y compris les débats liés à
propos de l’expression artistique, du droit d’auteur et de l’argent.

Le film présente plusieurs figures fondatrices de la musique hip-hop telles que Public Enemy, De La
Soul et Digital Underground, mais aussi des artistes émergeant comme les « remixeurs » audiovisuels
Eclectic Method.

Il apporte aussi les premiers entretiens avec des artistes qui ont été samplés, tels que Clyde
Stubblefield – le batteur de James Brown et le musicien le plus samplé du monde – ainsi qu’un
commentaire d’un autre musicien grandement samplé, la légende funk George Clinton.

Les ordinateurs, les téléphones mobiles et autres technologies interactives sont en train de
modifier notre relation avec les médias, rendant floue la limite entre producteur et consommateur et
changeant radicalement la notion de créativité. Les artistes trouvent des façons plus inventives
d’incorporer d’anciennes influences dans de nouvelles créations, Copyright Criminals pose la
question: Peut on être propriétaire d’un son ?
\end{quotation}
Aujourd’hui, la réponse à cette dernière question est malheureusement oui. Les majors revendiquent
la propriété sur des sons individuels et de très courts extraits. Si vous êtes un musicien hip-hop,
attendez vous à payer des centaines de milliers d’euros par avance pour avoir le droit d’utiliser
des samples si vous souhaitez toujours rendre votre musique accessible au public.

C’est clairement une restriction du droit de créer de nouvelles cultures.

Les réalisateurs et autres artistes, qui souhaitent créer de nouvelles œuvres en réutilisant des
parties d’œuvres préexistantes, font face au même problème.

Nous souhaitons modifier cela en introduisant des exceptions et limitations afin de permettre le
remix et les parodies, ainsi que le droit de citation pour le son et l’audiovisuel, calqué sur le
droit de citation déjà existant pour le texte.


\section{Bannissement des MTP (ou DRM)}
\begin{figure}[H]
\centering   \includegraphics[width=\textwidth]{523672080_dd4be8a724_z}
   \legend{À côté de la rue de l’avarice et de celle du monopole anti-concurrentiel. Photo de Josh Bonnain sous CC-BY\footnotemark}
\end{figure}

\footnotetext{\url{http://www.flickr.com/photos/jbonnain/523672080/}}
Les MTP ou Mesures Techniques de
Protection\footnote{\url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Gestion_des_droits_num\%C3\%A9riques}}, plus
connues sous le sigle anglais DRM pour Digital
Rights Management, visent à restreindre les usages possibles des consommateurs d’œuvres «achetées»
légalement et sur lesquelles ils devraient donc pouvoir exercer tous leurs droits.
\begin{mesure}
 Il devrait être systématiquement légal de passer outre les MTP et nous devrions bannir les MTP qui
empêchent des usages légaux. Les grandes multinationales ne devraient pas avoir le droit d’écrire
leurs propres lois d’utilisation des fichiers.
\end{mesure}

L’objectif de notre proposition pour la réforme du droit d’auteur est d’obtenir une législation
équilibrée qui bénéficie à la société toute entière, y compris les consommateurs. Car avoir le droit
de faire quelque chose selon la loi n’a que peu de valeur en soi, si vous n’avez pas les moyens
pratiques de le faire.

Dans son livre \livre{Culture Libre}, le professeur de droit Lawrence Lessig donne l’exemple d’un livre
numérique publié par Adobe. Le livre était \livre{Alice au Pays des Merveilles}. Il a été publié la première
fois en 1865, et son copyright a expiré depuis longtemps. Puisqu’il n’est plus sous copyright,
chacun peut faire ce qu’il veut du texte de Lewis Carroll.

Mais dans ce cas, Adobe a décidé de régler les verrous DRM de telle sorte que vous ne pouviez pas en
extraire une copie, ni l’imprimer, ni le louer, et encore moins le donner à un ami.

Les aveugles et malvoyants qui ont besoin de convertir les livres numériques dans des formats audio
qui leurs soient accessibles sont souvent entravés par les verrous DRM. Même s’ils ont légalement le
droit de changer de format, les verrous les en empêchent en pratique.

Un autre exemple est le zonage régional sur les DVDs qui vous empêche de regarder des films que
vous avez légalement le droit de regarder, si vous les achetez dans une autre zone que celle où
vous avez acheté votre lecteur.

Voilà des actions que vous avez tout à fait le droit de faire. Mais que vous ne ferez pas
si une compagnie décide de mettre des verrous numériques sur leurs produits pour vous en empêcher
techniquement.

Il n’y a pas que la restriction technique qui vous rendra la vie difficile. La loi actuelle telle
qu’elle est écrite rend même illégal d’essayer de faire sauter ces verrous (sauf parfois, comme en
France, à des fins d’interopérabilité, voir la loi
DADVSI\footnote{\url{http://fr.jurispedia.org/index.php/Mesure_technique_de_protection_(fr)} en
2.3}).

Tout cela n’est clairement pas raisonnable. Ce devrait toujours être légal de contourner des verrous
numériques, et nous devrions considérer l’introduction d’une mise au ban légale de tout système
technique qui empêche les consommateurs de faire ce qui est légalement en leur droit.

Puisqu’il existe des exceptions et des limitations au droit d’auteur comme celui de faire des copies
privées (à tout le moins c’est vrai pour le fair use aux
États-Unis\footnote{\url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Fair_use}}, et pour l’exception de copie
privée\footnote{\url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Copie_priv\%C3\%A9e}} en Europe),
cette définition couvre tous les systèmes que l’on pourrait normalement
considérer comme étant des DRM.

Il n’y a aucun intérêt à ce que nos parlements introduisent une législation équilibrée et
raisonnable sur le droit d’auteur si en même temps nous permettons aux multinationales d’écrire
leurs propres lois et d’obliger à leur respect par des moyens techniques.
\section{Et après ?}

Ces propositions sont pour l’essentiel issues de celles du PiratePartiet suédois et de la position
sur le droit des Verts et de l’Alliance Libre Européenne au Parlement européen, adoptées en
septembre 2011.

Elles s’inscrivent dans la droite ligne des propositions de Lawrence Lessig dans \livre{Culture
Libre}\footnote{
\url{http://datarun.fsa.ulaval.ca/fileadmin/loli_H_2011/Culture_Libre-Lawrence_Lessig.pdf}} ou de
Yochai Benkler dans \livre{La richesse des
réseaux}\footnote{\url{http://presses.univ-lyon2.fr/produit.php?id_produit=811}}. Elles ont été
discutées par des universitaires et la
communauté des internautes depuis plus de 10 ans.

La première question qui surgit toujours dans les discussions est : \begin{quotation}
  « Et comment allons-nous payer
les artistes si nous rendons le partage légal ? »                                                                   
                                                                    \end{quotation}

Exactement parlant, répondre au comment de la chose n’est pas notre travail comme politiques. C’est
le travail des entrepreneurs, dans l’industrie de la culture comme dans toute autre. Mais nous
sommes certains que le secteur de la culture s’en sortira dans l’ensemble, puisque une décennie de
partage illégal ne l’a pas abattu. Il n’y a pas de conflit entre le partage de fichier et
l’émergence de nouvelles productions culturelles, c’est même le contraire. Notre proposition nous
paraît être la meilleure possible pour les artistes, que ce soit pour leur travail ou pour les
retombées économiques de celui-ci.

\section{Un choix de société}

La question est plus large que celle des revenus des artistes. Il s’agit d’un choix de société.

Internet est la meilleure chose qui soit arrivée à l’humanité depuis l’invention de la presse, et de
loin. \site{The Pirate Bay}, \site{Wikipédia} et le printemps arabe ont montré que les populations utilisent
Internet pour diffuser leurs cultures, leurs connaissances, leurs revendications politiques. Nous
n’en sommes qu’au début.

Mais pour le moment, alors que les opportunités sont fantastiques, le droit d’auteur se met en
travers de la voie du progrès, de l’innovation et de la créativité, et menace les droits
fondamentaux, à l’inclusion de ceux au secret de la correspondance, à un juste procès et à la
proportionnalité des peines.

Nous avons besoin de changer la direction que prend la législation sur le droit d’auteur pour
protéger nos droits fondamentaux. Aucun modèle économique ne vaut mieux que nos droits civiques.

Il est urgent de réformer le droit d’auteur.